<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Sametingsbygningen - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>290</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2&amp;sprak=Norsk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-2.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Sametingsbygningen</p>
    </section>
    <p>
          Den nye sametingsbygningen i Karasjok ble offisielt åpnet 2.
          november 2000 av H. M. Kong Harald V. Bygningen er tegnet av
          sivilarkitektene Stein Halvorsen og Christian Sundby, som i
          mars 1996 vant arkitektkonkurransen.
        </p>
    <p>Skabma 11  John-Marcus Kuhmunen  </p>
    <p>Statsbygg - Sametinget  </p>
    <p>Byggeskikkprisen 2001  </p>
    <p>The Arhcitectural Review  </p>
    <p>
          Byggearbeidet startet august 1998 og i juni 1999 foretok
          stortingspresident Kirsti Kolle Grøndahl
          grunnstensnedleggelse.</p>
    <p>
          Sametinget er formet som en halvsirkel i to etasjer med
          Samisk spesialbibliotek, fellesresepsjon, fem møterom og et
          førtital kontorer. I enden av halvsirkelen ligger
          sametingssalen som et lavvuformet amfi for møtene i samenes
          folkevalgte forsamling.</p>
    <p>
          Sametingsbygningen oppfyller alle rimelige krav til en
          moderne parlamentsbygning. Sametingssalen, auditoriet og alle
          møterom er utstyrt med digitale tolkeanlegg. Presse og medier
          har egne rom, og det er lagt til rette for radio- og
          fjernsynsoverføringer fra sametingsmøtene.</p>
    <p>
      <em type="bold">Priser </em>
    </p>
    <p>
          2001 ble det tildelt Statens byggeskikkepris. Juryen sier i
          sin begrunnelse for pristildeling at: ”Arkitektene bak
          Sametingsbygget har - i samarbeid med byggherre og rådgivere
          - klart å forene et moderne byggeprogram med samisk
          byggetradisjon og kultur i et verdig og samtidig upretensiøst
          byggverk, i poetisk samvirke med naturens stedlige
          forutsetninger. Finnmarksvidda har fått en inspirert og
          inspirerende møteplass. Sametingsbygget vil bli et viktig
          element i den videre stedsformingen av Karasjok og et
          symbolbygg for samisk byggeskikk og identitet. Bygget
          representerer et vesentlig bidrag i arbeidet med å fremme god
          byggeskikk. ”</p>
    <p>
          2002 ble det tildelt Nordnorsk arkitekturpris. 2003 ble det
          tildelt Fiabci Norways Eiendomspris i kategorien offentlige
          bygg. Sametingsbygningen representerer god norsk arkitektur
          og byggjeskikk, og det er interessant å vise Noreg og resten
          av verda korleis bygninganes arkitektur er tilpassa
          omgjevnadane på ein svært god måte, sa juryen.
        </p>
    <p>
      <em type="bold">artikler </em>
    </p>
    <p>Arkitektonisk uttrykk </p>
    <p>Kongens signaturer </p>
    <p>Kunst i Sametingsbygningen </p>
    <p>Utførelse og materialbruk </p>
    <p>
      <em type="bold">Filer </em>
    </p>
    <p>Sametingets adgangsreglement (norsk) </p>
    <p>Sametingets adgangsreglement (samisk) </p>
  </body>
</document>
