<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Boazodoalloláhka</title>
    <genre code="laws"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>1978</year>
    <wordcount>8389</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="borre.gaup@samediggi.no" name="Børre Gaup"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate Revision 1.8; file-specific xsl  $Revision: 1.6 $; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>GONAGASLA¥
EANANDOALLODEPARTEMENTA
</p>
    <p>Láhka
</p>
    <p>Boazodoalloláhka
Láhka geassemánu 9. beaivvi 1978 nr. 49 Boazodoalu birra
</p>
    <p>2
</p>
    <p>Ovdasátni
Dát ii leat norgga almmolaª láhkateaksta, muhto 1978
geassemánu 9. beaivvi nr. 49 boazodoalloláhka jorgaluvvon
sámegillii.
Inger-marie A. Oskal lea lága jorgalan sámegillii
Eanandoallodepartementta olis.
Advokáhtta John B. Henriksen lea lohkan juridihkalaª
korrektuvrra.
Jorgaleami leaba dárkkistan boazodoalloagronoma Johan Ingvald
Hætta ja boazoeaiggát Mathis M. M. M. Gaup.
</p>
    <p>3
</p>
    <p>Sisdoallu
Kapihtal I. Lága ulbmil ja boazodoalu vuoππoeavttut
7
§ 1 Ulbmil ja doaibmaviidodat
7
§ 2 Boazoguovllut, orohagat, guoπohanguovllut
8
§ 3 Makkár eavttuiguin boazodoallu oaΩΩu doaimmahuvvot
boazoguovlluin
9
§ 4 Boazodoalu álggaheapmi. Doallu.
10
§ 5 Makkár eavttuiguin boazodoallu oaΩΩu doaimmahuvvot
olggobealde boazoguovllu
11
Kapihtal II. Stivrenorgánat, hálddahus ja orohatplána
§ 6 Boazodoallostivra
§ 7 Guovllustivra
§ 8 Orohatstivra ja ovdaolmmoª
§ 8 a Orohatplána
§ 8 b Orohatplána váikkuhus ja plána rihkkun
</p>
    <p>12
12
13
14
15
15
</p>
    <p>Kapihtal III. Máid boazodoallovuoigatvuohta sisttisdoallá
§ 9 Dábálaª mearrádusat boazodoallovuoigatvuoπa birra
§ 10 Orrun, johtaleapmi ja johtolagat
§ 11 Guoπohanvuoigatvuohta
§ 12 Áiddit ja eará rusttegat
§ 13 Boaldámuªat ja muorat
§ 14 Bivdu ja guolásteapmi
§ 15 Eatnama geavaheapmi boazoguovllus
</p>
    <p>16
16
17
18
19
20
21
21
</p>
    <p>Kapihtal IV. Bohccuid merken, mearkkaid sisa∏áliheapmi ja eará
§ 16 Merkengeatnegasvuohta
§ 17 Mearkka sisa∏áliheapmi
§ 18 Lassimearrádusat mearkkaid birra
</p>
    <p>22
22
23
24
</p>
    <p>Kapihtal V. Dábálaª mearrádusat boazodoalu birra
§ 19 Boazodoallodieπáhus.
§ 20 Boazoeaiggáda doallogeatnegasvuohta
</p>
    <p>24
24
25
</p>
    <p>4
</p>
    <p>§ 21
§ 22
§ 23
§ 24
</p>
    <p>Masttadeamit
Masttadan bohccuid rátkin
Dieπáhus ∏ohkkema birra. Bearráigeah∏∏u.
Lobihemet guohttu bohccuid eretdoalvun.
</p>
    <p>26
27
27
28
</p>
    <p>Kapihtal VI. Ovddasvástádus vahágiid ovddas. Buhtten
§ 25 Objektiivvalaª ja oktasaª ovddasvástádus
§ 26 Ovddasvástádusaid loΩΩen mat ∏uvvot 25. §
§ 27 Buhtadusárvvoªteapmi
</p>
    <p>29
29
30
31
</p>
    <p>Kapihtal VII. Ieªguπet mearrádusat
§ 28 Johtaleapmi guovlluin gos bohccot leat guohtume
§ 29 Beatnagat
§ 30 Jeagilbordin (jeagildoahpun). Boazofárbma j.ea.
§ 31 Bággolotnun2
§ 32 Boazodoallofoanda
§ 33 Lassi láhkaásahusat
§ 34 Bággodoaimmat
§ 35 Oktavuohta hálddaªanláhkii
§ 36 Rá∫ggáªtusovddasvástádus
§ 37 Fápmuiboahtin
</p>
    <p>32
32
33
35
35
35
36
36
37
37
38
</p>
    <p>Geassemánu 9. b. 1978 nr. 49
Oktan rievdadusaiguin, ma∫emus 13.06.1997, nr. 44, gustovaª
01.01.1999 rájes.
</p>
    <p>5
</p>
    <p>6
</p>
    <p>Geassemánu 9. b. 1978 nr. 49
Oktan rievdadusaiguin, ma∫emus 13.06.1997, nr. 44, gustovaª
01.01.1999 rájes.
</p>
    <p>Boazodoalloláhka
G∏. lágaid geassemánu 9. b. 1972 nr. 31, njuk∏amánu 11. b. 1983 nr. 8 ja 9 ja
juovlamánu 21. b. 1984 nr. 101.
G∏. ovdalaª lága miessemánu 12. b. 1933 lassilágain miessemánu 31. b. 1935 ja
lága miessemánu 29. b. 1953 nr. 6.
</p>
    <p>Kapihtal I. Lága ulbmil ja boazodoalu vuoππoeavttut
§ 11 Ulbmil ja doaibmaviidodat
Dán lága ulbmilin lea lágidit dilálaªvuoπaid nu ahte boazoguohtumat ªaddet leat ekologalaª guoddi geavahusas, buorrin
boazodoalloálbmogii ja servodahkii muπui. Ealáhusa ovdáneapmi
ja doaimmaheapmi berre addit oadjebas ekonomalaª ja sosiála
dilálaªvuoπaid sidjiide guπiin lea boazodoallu fidnun, seammás
go sin vuoigatvuoπat sihkkarastojuvvojit. Boazodoallu galgá
gáhttejuvvot sámi kultuvrra deaºalaª vuoππun, Vuoππolága
§ 110a ja álbmotrievtti mearrádusaid mielde álgoálbmogiid ja
unnitálbmogiid birra.
Dáid ulbmiliid olis galgá láhka:
1. mearridit boazodolliid vuoigatvuoπaid ja geatnegasvuoπaid
viidodaga,
2. heivehit boazodoalu ja eará ealáhusaid ja servodatberoªtumiid
gaskavuoπaid,
3. dan muddui go dárbbaªlaª heivehit boazodolliid siskkáldas
gaskavuoπaid,
4. ásahit ávkkálaª organiseren- ja hálddahusvuoπu.
Dát láhka lea fámus dainna gárΩΩádusain mii boahtá ovdan
lágas geassemánu 9. b. 1972 nr. 31 Norgga ja Ruoºa soahpamuªa
vuoπul boazoguohtumiid birra guovvamánu 9. b. 1972.
7
</p>
    <p>Boazodollui suohkaniin Meldal, Midtre Gauldal, Oppdal,
Rennebu, Rindal, Sunndal ja Surnadal gustojit mearrádusat
lágas boazodoalu birra suohkaniin Meldal, Midtre Gauldal,
Oppdal, Rennebu, Rindal, Sunndal ja Surnadal.2
1 Rievdaduvvon lágaid bokte juovlamánu 21. b. 1984 nr. 101, guovvamánu
23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu 1. b. rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Geah∏a lága juovlamánu 21. b. 1984 nr. 101
</p>
    <p>§ 21 Boazoguovllut, orohagat, guoπohanguovllut
Gonagas2 juohká boazoguovlun daid osiid Finnmárkku, Tromssa,
Nordlándda, Davvi-Trøndelága, Lulli-Trøndelága ja Hedmárkku
fylkkain gos boazodoallu oaΩΩu doaimmahuvvot dakkár erenoamáª vuoigatvuoπaiguin ja geatnegasvuoπaiguin mat leat mearriduvvon dán lága 3. ja 4. §:in ja III. kapihttalis. Ásahettiin boazoguovlluid galgá vuhtii váldot leat go johttisámit doloΩis doaimmahan boazodoalu doppe. Dat meahcceguovllut (vrd. 11. §) mat
gullet boazoguovlluide, leat lobálaª boazoguohtuneanamin daid
sierra vuoigatvuoπaiguin ja geatnegasvuoπaiguin mat leat namuhuvvon vuosttaª cealkagis, jus fal eará ii ∏uvoª erenoamáª riektedilálaªvuoπain.
Boazodoallostivra galgá juohkit boazoguovlluid orohahkan ja
mearridit bohccuide agi ja sohkabeali mielde deaddomeriid
ja/dahje alimus boazologu mii áiggis áigái oaΩΩu leat guπege orohagas. Boazodoallostivra sáhttá maiddái orohagaide mearridit
guoπohanáiggi, dahje mearridit guovllustivrra dahkat dan.
Viidáseappot sáhttá boazodoallostivra juohkit orohagaid
guoπohanguovlun dihto siiddaide dahje doaluide3, dahje mearridit guovllustivrra4 dahkat dan. Galgá deattuhuvvot ahte boazoguovlluid, orohagaid ja guoπohanguovlluid rájit ªaddet boazodollui lunddolaΩΩan ja ávkkálaΩΩan. Galgá maiddái vuhtii váldit
árbevirolaª guoπohanvieruid nu guhkás go lea vejolaª
bealuªtahtti ja ávkkálaª oppalaª ∏ovdosa mielde.
Viidáseappot sáhttá boazodoallostivra juohkit oktasaª giππa-,
∏ak∏a- ja dálveguohtumiid Finnmárkkus orohahkan, gos geavaheapmi lea leamaª árbevirolaª vuogi mielde. Dáid oππa orohagaide sáhttá maiddái mearridit guoπohanáiggiid, bohccuid
deaddomeriid ja/dahje alimus boazologu.
8
</p>
    <p>Boazodoallostivrra dohkkehemiin sáhttá guovllustivra mearridit galle doalu guπege orohagas oΩΩot leat ja maiddái mearridit
alimus boazologu guπege dollui dan ektui movt orohaga deaddomearit ja/dahje boazolohku ja guoπohanáiggit leat mearriduvvon
dán paragráfa nuppi ja goalmmát osiid mielde. § 8 b goalmmát ja
njealját oasit gustojit seammaládje.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr.7 (gustovaª suoidnemánu
1. b. rájes 1996 res.mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
3 G∏. § 4.
4 G∏. § 7.
</p>
    <p>§ 31 Makkár eavttuiguin boazodoallu oaΩΩu doaimmahuvvot
boazoguovlluin
Duªªefal Norggas ássi olbmuin geat leat sámi sogas, lea vuoigatvuohta atnit mearkka dahje joπihit doalu boazoguovllus mii lea 2.
§ mielde mearriduvvon. Sus geas lága fápmuiboahtimis
suoidnemánu 1. beaivvi 1979 ii lean alddis boazodoallu váldoealáhussan boazoguovllus lága miessemánu 12. beaivvi 1933
boazodoalu birra 1. § mielde, vrd. 11. §, ii leat vuoigatvuohta
atnit mearkka ii ge doalu, vrd. 4. § ja 17. §, muπui go juoppá
váhnemis dahje ovttage váhnenváhnemis lea leamaª boazodoallu
váldoealáhussan.
Guhte váldo oami ieΩas mánnán (adoptiivamánnán) olbmui
geas lea boazodoallovuoigatvuohta sámi boazoguovllus vuosttaª
oasi mielde, oaΩΩu seamma vuoigatvuoπa go ieΩasriegádahtton
mánáin lea, vaikko son ii liv∏∏e ge sámi sogas.
Olbmos guhte lea náitosis dakkár olbmuin guhte doaimmaha
boazodoalu vuosttaª oasi mielde, muhto ieª ii deavdde daid
eavttuid, lea vuoigatvuohta ovttas náittosguimmiin doaimmahit
boazodoalu. Jus náittosguoibmi geas lea vuoigatvuohta jápmá,
lea leaskkas vuoigatvuohta doaimmahit boazodoalu viidáseappot.
Jus náittosdilli eará árttaiguin loahpahuvvo, massá son boazodoallovuoigatvuoπa. Guovllustivra sáhttá almmotge ohcama
mielde addit sutnje lobi joatkit boazodoaluin, jus leat erenoamáª
ákkat dasa. Dás galgá vuhtii váldit man guhká náittosdilli lea
bistán, ja leat go sudnos mánát ovttas geaidda sus lea váhnenovddasvástádus.
9
</p>
    <p>Jus lea eahpádus eavttuid hárrái doaimmahit boazodoalu
vuosttaª oasi mielde, de Gonagas2 mearrida gaΩaldaga. Jus leat
erenoamáª ákkat, de sáhttá Gonagas2 addit Norggas ássi olbmui
guhte ii deavdde eavttuid vuosttaª oasi mielde, lobi doaimmahit
boazodoalu boazoguovllus. Viidáseappot sáhttá Gonagas2 addit
lobi doaimmahit boazodoalu dutkamiid ja geah∏∏alemiid várás
almmolaª joπiheami ja geah∏u vuolde. Dakkár lobit sáhttet addojuvvot dihto áigái ja dihto eavttuid vuoπul.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b.1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. b. rájes 1996 res.mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
</p>
    <p>§ 41 Boazodoalu álggaheapmi. Doallu
Go áigu álgit ieªheanalis boazodoallin boazoguovllus, gáibiduvvo
vuos guovllustivrra2 addin lohpi doalu sisa∏áliheami bokte. Dát
mearrádus ii almmotge gusto jus doallu juogikeahttá jorrá náittosguoibmái dahje olbmui guhte lea doalli dahje su náittosguoimmi fuolki njuolga bajás- dahje vulosmanni linnjás dahje vuosttaª
siidolinnjás gitta vieljaid ja oappáid mánáid rádjái, jus fal dat
olmmoª deavdá 3. § eavttuid. Doalu doalli galgá leat válddálaªvuoπa agis. Guovllustivra sáhttá almmotge erenoamáª dilálaªvuoπain addit lobi ohccái guhte ii leat válddálaªvuoπa agis.
Doallun adnojuvvo eallu man okta ovddasvástideaddji joπiheaddji eaiggáduªªá ja doallá, dahje náittosguimmeΩagat ovttas
eaiggáduªªaba ja doallaba, jus goappeªagain leat ieΩaska mearka
bohccot3 ealus. Diekkár oktasaª doallu galgá sisa∏álihuvvot dán
lága 19. § mielde, ja mearkkaªa ahte náittosguimmeΩagat leaba
solidárala∏∏at ovddasvástideaddjin doalu olles ealu ovddas. Jus
goappeª náittosguimmeΩagain lea doallu go náitaleaba, de sáhttet
dat doalahuvvot. Ovddasvástádus lea almmotge solidárala∏∏at,
seammaládje go oktasaª doalu ovddas. Doalut bisuhuvvojit jus
náittosdilli loahpahuvvo. Dollui sáhttet maiddái gullat joπiheaddji (náittosguimmeΩagaid) fulkkiid bohccot njuolga bajásdahje vulosmanni linnjás ja vuosttaª siidolinnjás gitta vieljaid ja
oappáid mánáid rádjái, jos fuolki fal deavdá 3. § eavttuid ja alddis
ii leat doallu. Bohccot mat gullet má∫gga olbmui dahje má∫gga
bearraªii geat doaimmahit boazodoalu searválaga, sáhttet adnojuvvot oktan doallun jus guovllustivra2 dohkkeha. Ii oktage
10
</p>
    <p>ovttaskas olmmoª sáhte eaiggáduªªat bohccuid eambbo go ovtta
doalus.
Jus guovllustivra2 geavaha vejolaªvuoπas 2. § njealját oasi
mielde mearridit alimus boazologu orohagaid doaluide, de
sáhttá seammás gáibiduvvot ahte unnimusat 51 % ealu
boazologus galgá gullat doalu ovddasvástideaddji joπiheaddjái,
75 % go náittosguimmeΩagat ovttas doaimmaheaba boazodoalu,
vrd. nuppi oasi dás ovdalis. Diekkár mearrádusa ferte
boazodoallostivra dohkkehit ovdal go ªaddá loahpala∏∏at
gustovaª.
Boazoeaiggát ii sáhte johtit nuppi orohahkii guovllustivrra2
lobi haga. Jus áigu johtit orohahkii mii lea nuppi boazoguovllus,
de lea dan boazoguovllu stivra gos oππa orohat lea, mii mearrida.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b.1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. b. rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215) – vrd. §§ 17, 18.
2 Vrd. § 7.
3 Vrd. §§ 16 –18.
</p>
    <p>§ 51 Makkár eavttuiguin boazodoallu oaΩΩu doaimmahuvvot olggobealde
boazoguovllu
Olggobealde daid boazoguovlluid mat ásahuvvojit 2. § vuoπul, ii
oa∏∏o boazodoallu2 doaimmahuvvot Gonagasa3 erenoamáª lobi
haga. Dakkár lobi sáhttá oaΩΩut duªªefal son, guhte sáhttá
duoπaªtit ahte eananeaiggádat ja vuoigatvuoπala∏∏at geaidda su
doallu boahtá guoskat, leat addán sutnje lobi ∏állosa bokte, mii
∏ájeha ahte son oaΩΩu geavahit doarvái viiddis ja heivvola∏∏at
ráddjejuvvon duovdagiid dollui. Lohpi ii berre addojuvvot
goddeguovlluide.
Ferte maiddái leat várrogas addimis lobiid guovlluide mat leat
dainna lágiin lahka boazoguovlluid ahte riiddut sáhttet ∏uoΩΩilit.
Lohpi sáhttá addot vissis áigái, ii ge leat guπege ládje gustovaª
ma∫∫el go guoπohanvuoigatvuohta lea eret gah∏∏an. Dollui
sáhttet biddjot dárkilet eavttut.
Oktasaª eaiggáduvvon eanan olggobealde boazoguovllu sáhttá
geavahuvvot boazodollui eanetlogu mearrádusa mielde, lága
vuoπul geassemánu 18. b. 1965 nr. 6 oktasaª eaiggáduªªama
birra.
Jus eaiggádat ja geavaheaddjit guπet hálddaªit eanas oasi
dakkár duottarguovllus mii lea heivvolaª boazodollui, háliidit
11
</p>
    <p>guovllu geavahuvvot dasa, muhto eai beasa go muhtun eananeaiggádat eai dáhto leat mielde, de sáhttet njuk∏amánu 18. b.
1955 lága nr. 24 39. - 43. §§:id mearrádusat oktasaª doaimmaid
birra (eananláhka) geavahuvvot seammaládje.
Gonagasa3 dohkkehemiin sáhttá oktasaªmeahci stivra gitta
10 jahkái hávális addit lobi doaimmahit boazodoalu gili oktasaªmeahcis olggobealde boazoguovllu, jus boazodoallu ii ªattaª
mearkkaªahtti vahágin dahje hehttehussan sidjiide geain lea
geavahanvuoigatvuohta. Mearrádus dakkár lobi birra galgá
ovdandivvojuvvot álbmoga ovdii 3 mánnui ma∫∫el go mearrádus
lea gulahuvvon dábálaª vuogi mielde, earret eará galgá mearrádus almmuhuvvon unnimusat ovtta áviissas mii lea dábála∏∏at
dovddus guovllus. Jus ovttasge boahtá váidda oktasaªmeahci
stivrii ovdal go áigemearri lea dievvan, guhte ∏uo∏∏uha ahte
boazodoallu ªaddá mearkkaªahtti vahágin dahje hehttehussan su
opmodahkii dahje doibmii, mearriduvvo gaΩaldat eananjuohkindikki árvvoªteami bokte oktaªasmeahci stivrra gáibádusa mielde,
jus stivra doalaha mearrádusas.
Boazodoalu birra stáhta oktasaªmehciin olggobealde boazoguovllu adnojuvvojit 17. § mearrádusat lágas geassemánu 6. b.
1975 nr. 31 ee. vuoigatvuoπaid ja eananopmodahkii gulli vuoigatvuoπaid geavaheami birra stáhta oktasaªmehciin (várreláhka).
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. b. rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. §§ 25, 36
3 Eanandoallodepartementa, res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
4 Geah∏a lága miessemánu 12. b. 1995 nr. 23.
</p>
    <p>Kapihtal II1 Stivrenorgánat, hálddahus ja orohatplána
1 Bajil∏ála rievdaduvvon lága olis guovvamánu 23. b. 1996 nr.7 (gustovaª
suoidnemánu 1. b. 1996 rájes, res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
</p>
    <p>§ 61 Boazodoallostivra
Nammaduvvo boazodoallostivra mas leat 7 lahtu ja persovnnalaª
sadjásaªlahtut, geain Gonagas2 nammada 4 lahtu (ja sadjásaªlahtuid) ja Sámediggi 3 lahtu (ja sadjásaªlahtuid). Boazodoallostivra lea guovddáª boazodoallohálddahusa, boazodutkamiid ja
bagadanbálvalusa fágalaª ráππeaddin. Gonagasa2 addin dárkilet
mearrádusaid mielde sáhttá boazodoallostivra oaΩΩut badjelasás
12
</p>
    <p>maiddái eará hálddahusdoaimmaid ja oaΩΩut válddi mearridit
vissis áªªiid. Boazodoallostivrra doaibmaviidodat sáhttá gárΩΩiduvvot fátmmastit duªªefal boazodoalu mii doaimmahuvvo boazoguovlluin mat ásahuvvojit 2. § vuoπul.
Go boazodoallostivrii nammada lahtuid, de galgá deattuhit
govttolaª ovddasteami ieªguπet guovlluin, govda fágalaª duogáΩa
ja servodatdieπu, ja nu ovtta meare olbmuid goappá nai sohkabealis go vejolaª. Stivrra lahtuid gaskkas galget leat beaivválaª
bargi boazodoallit boazoguovlluin ja boazoealáhusa organisaªuvnnain galgá leat evttohanvuoigatvuohta.
Gonagas mearrida dárkileappot boazodoallostivrra doaimmaid, válddi ja bargoortnega.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b.1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. b. rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
</p>
    <p>§ 71 Guovllustivra
Juohke boazoguovllus mii ásahuvvo 2. § vuoπul, galgá leat guovllustivra mas leat 5 dahje 7 lahtu ja persovnnalaª sadjásaªlahtut.
Fylkkadiggi nammada 3, vejola∏∏at 4 lahtu (ja sadjásaªlahtuid) ja
Sámediggi 2, vejola∏∏at 3 lahtu (ja sadjásaªlahtuid). Guovllustivra nammaduvvo 4' jahkái ain hávális vuhtii válddidettiin
seamma eavttuid go 6. § nuppi oasis.
Gonagas2 addá dárkilet mearrádusaid guovllustivrra bargguid
ja mearridanválddi birra lassin dasa mii njulgestaga ∏uovvu
lágas. Gonagas2 sáhttá ásahit láhkaásahusaid guovllustivrra
bargoortnega birra.
Gonagas2 sáhttá addit lassi láhkaásahusaid guovllustivrra
válljema birra, earret eará dalle jus boazoguovlu ii ollásit leat
ovtta fylkka rájiid siskkobealde ja stivralahtuid doaibmaáiggi
birra vuosttaª válljemis.
Jus erenoamáª árttaid geaΩil ii leat muhtun boazoguovllus
dárbu guovllustivrii, de sáhttá Gonagas2 ∏oavdit geatnegasvuoπas
nammadit guovllustivrra.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. b. rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
13
</p>
    <p>§ 81 Orohatstivra ja ovdaolmmoª
Juohke orohagas mii ásahuvvo 2. § vuoπul, galgá leat orohatstivra man orohaga beaivválaª bargi boazodoallit válljejit ieΩaset
gaskkas Gonagasa2 addin láhkaásahusaid mielde. Oktanaga orohatstivrra válljemiin, galgá maiddái mearriduvvot gii galgá leat
ovdaolmmoΩin ja sadjásaª ovdaolmmoΩin.
Orohatstivra ieΩas ovdaolbmo bokte ovddasta orohaga
beroªtumiid ja sáhttá earret eará dahkat soahpamuªa, áªªáskuhttit ja áªªáskuhttojuvvot orohaga boazoeaiggádiid namas
oktasaª áªªiin.
Orohatstivrra geatnegasvuoπaide gullá atnit logu orohaga
boazoeaiggádiin ja bohccuin3. Stivra galgá4 bearráigeah∏∏at ahte
orohaga boazodoallu doaimmahuvvo gustovaª lágaid ja láhkaásahusaid mielde, ja stivra sáhttá mearridit ja dárbbu mielde
∏aπahit bohccuid ∏ohkkemiid, merkemiid, rátkimiid ja lohkamiid
jus boazoeaiggádat ieΩa gaskaneaset eai boaπe ovtta oaivilii ja
doaimmat dáid bargguid.
Juohke orohahkii galgá ásahuvvot orohatkássa. Buot orohaga
boazoeaiggádat leat geatnegasat máksit divada orohatkássii.
Boazodoallostivra mearrida mávssu sturrodaga ja orohatstivra
livdne divada guπege boazoeaiggádii. Divat lea bággopántideami
vuoππun5. Orohatkássa ruhta galgá máksit orohatstivrra ja orohatovdaolbmo dábálaª hálddahusgoluid, mátkegoluid ja sullasaª
goluid ja sáhttá maiddái geavahuvvot orohaga eará oktasaª
goluid máksimii.
Gonagas2 sáhttá, go leat erenoamáª árttat, ∏oavdit orohaga
geatnegasvuoπas válljet orohatstivrra ja ásahit orohatkássa.
Gonagas sáhttá maiddái addit dárkilet mearrádusaid orohatstivrra doaimmaid ja bargovugiid birra.
1 Rievdaduvvon lága bokte geassemánu 26. b. 1992 nr. 86 ja lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu 1. b. rájes 1996 res. mielde
guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
3 Vrd. § 33.
4 Vrd. § 36
5 Vrd. bággol. kap. 7
</p>
    <p>14
</p>
    <p>§ 8 a1 Orohatplána
Oassin boazodoalu álggaheami, doaimmaheami ja boazologu
bearráigeah∏∏amis galgá orohatstivra ráhkadit orohatplána.
Plánas galgá:
1 dieπihit bohccuid deaddostruktuvrra sohkabeali ja agi mielde
ja/dahje orohaga oppalaª boazologu juogu dohkkehuvvon doaluid nammii. Dán mielde galgá plána sisttisdoallat orohaga
oppalaª guohtumiid geavahanstrategiija.
2 ∏ilget orohaga johtinvieruid.
3 muitalit makkár dárbbaªlaª fievrrut leat, maiddái galle
meahccefievrru leat ja vejolaª áigeráddjejuvvon helikoptera
dahje eará áibmofievrru geavaheami. Plánas galget maiddái
meahccebievlavuojániid máπijat boahtit ovdan.
4 muitalit buot bistevaª áiddiid ja rusttegiid ja dan muddui go
vejolaª maiddái gaskaboddosaª áiddiid ja rusttegiid.
5 ∏ilget vejolaª guoπohanguovlojuohkima, vrd. 2. § nuppi oasi.
Areálageavaheapmi galgá kártii merkejuvvot.
Orohatplána galgá ovddiduvvot guoskevaª suohkaniid, fylkkagielddaid ja fylkkamánniid cealkámuªªii ovdal go stivra ovddida
plána orohaga jahke∏oahkkima gieπahallamii ja mearrideapmái.
Sáhttá biddjot cealkináigemearri, muhto ii oanehit go 30 beaivvi.
Guovllustivra galgá mearriduvvon orohatplána dohkkehit ovdal
go dat gustogoahtá. Jus orohat ii ráhkat ja mearrit orohatplána,
de galgá guovllustivra ieΩas fápmudusain ráhkadit ja mearridit
plána guoskevaª orohahkii, ma∫∫el go guoskevaª suohkanat,
fylkkagielddat ja fylkkamánnit leat cealkámuªaideaset ovddidan.
Dákkár orohatplána galgá boazodoallostivra dohkkehit ovdal go
lea gustovaª.
Gustovaª orohatplána sáddejuvvo guoskevaª suohkaniidda, fylkkagielddaide ja fylkkamánniide diehtun.
1 Lasihuvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
</p>
    <p>§ 8 b1 Orohatplána váikkuhus ja plána rihkkun
Buot orohaga doalut leat geatnegasat ∏uovvut gustovaª orohatplána.
Orohatplána mearkkaªahtti rihkkun sáhttá mielddisbuktit
bággodoaimmaid 34. § nuppi oasi mielde.
15
</p>
    <p>Jus orohahkii leat buktojuvvon bohccot maid deaddomearit
gáidet mearriduvvon deaddomeriin ja/dahje eambbo bohccot go
dollui lea addojuvvon dohkkehuvvon orohatplána mielde, g∏.
2. § nuppi ja goalmmát osiid, de sáhttá orohatstivra maiddái
bidjat doalu nala resursadivadiid. Boazodoallostivra mearrida
divatmeriid láhkaásahusaid bokte. Guovllustivra galgá dohkkehan mearrádusa divada birra ovdal go dat lea gustovaª.
Orohatstivrra gáibádusa mielde sáhttá maiddái guovllustivra
vuosttaª ásahussan mearridit resursadivada, jus duoπaªtuvvo
ahte eará orohaga doallu lea guohtumii buktán bohccuid maid
deaddomearit gáidet mearriduvvon deaddomeriin ja/dahje buktán
eambbo bohccuid go lea lohpi, vahágin orohahkii mii ovddida
gáibádusa, ja jus doalu ruovttuorohat ii leat maidege dahkan
njulget dili.
Gustovaª resursadivatmearrádus lea bággopántideami
vuoππun. Dat sáhttá dollejuvvot almmolaª doarjjaásahusa doarjagiin sorjjákeahttá «máksolága» («dekningsloven») mearrádusain,
§ 2-4.
Máksojuvvon resursadivat manná orohaga boazodoallofondii,
vrd. 32. §. Jus orohagas ii leat boazodoallofoanda, de manná divat
guovllufondii. Guovllustivra sáhttá mearridit ahte divat galgá
mannat guovllufondii dahje ránnáorohaga fondii, jus dasa leat
erenoamáª ákkat.
1 Lasihuvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
</p>
    <p>Kapihtal III. Máid boazodoallovuoigatvuohta sisttisdoallá
§ 9 Dábálaª mearrádusat boazodoallovuoigatvuoπa birra
Boazodoallovuoigatvuohta boazoguovlluin lea geavahanvuoigatvuohta mii beroªkeahttá das gii eatnama eaiggáduªªá ja nu
guhkás go eará ii ∏uvoª erenoamáª vuoigatvuoπadiliin, sisttisdoallá:
1. vuoigatvuoπa orrut bohccuiguin ja johtalit, ja vuoigatvuoπa
johtimii ja johtolagaide,
2. vuoigatvuoπa boazoguohtumii,
3. vuoigatvuoπa ásahit rusttegiid mat dárbbaªuvvojit boazodoalus,
16
</p>
    <p>4. vuoigatvuoπa boaldámuªªii ja muoraide,
5. vuoigatvuoπa bivdit ja guolástit, dakkár dárkilet sisdoaluin
mii ∏uovvu dán kapihttala ∏uovvovaª mearrádusain.
Boazodoallovuoigatvuohta vierro eatnamiin olggobealde
dakkár boazoguovlluid mat leat ásahuvvon 2. § vuoπul, sisttisdoallá dakkár vuoigatvuoπaid maid birra sárdnojuvvo 1.-3. ∏uoggáin, geah∏a §§ 10 - 12, jus eará ii ∏uvoª dan ªiehtadusas man
vuoπul boazodoallovuoigatvuohta lea ásahuvvon.
</p>
    <p>§ 101 Orrun, johtaleapmi ja johtolagat
Vuoigatvuohta orrut bohccuiguin ja johtalit, vuoigatvuohta johtimii ja johtolagaide sisttisdoallá:
1. lobi atnit bohccuid meahcis dohkálaª geah∏u vuolde ja lobi
geavahit eatnama dárbbaªlaª barttaid ja lavdnjegoπiid
ceggemii olbmuid várás ja áittiid, buvrriid, njalaid, luviid ja
suonjiriid ceggemii biergasiid ja borramuªa várás.
2. lobi oaΩΩut mávssu ovddas ∏ájehuvvot orrunvistesaji jus boazodoalli ii eará ládje oa∏∏o orrunvistti máid dárbbaªa doaimmahit doalus albma ládje. Jus áªªái gulli bealit eai soabat dan
nalde, leat go eavttut devdojuvvon oaΩΩut vistesaji ∏ájehuvvot,
dahje gos vistesadji galgá leat, vistesaji sturrodaga dahje
ráddjema nalde, eavttuid nalde dahje mávssu nalde, de mearriduvvo gaΩaldat eananjuohkindikki2 árvvoªteami bokte.
3. lobi geavahit dárbbaªlaª fievrruid gustovaª orohatplána
mielde, vrd. § 8a vuosttaª oasi. Galgá unnimus lági mielde
bievlan vuodjit meahccefievrruiguin, ja galgá dan muddui go
vejolaª vuodjit dihto máπijaid mielde mat leat plána kártii
merkejuvvon. Mohtorjohtolat dahje girdin guovllus mii lea
ráfáidahtton lága olis geassemánu 19. b. 1970 nr. 63 luonddugáhttema birra (luonddugáhttenláhka) galgá dáhpáhuvvat
mearriduvvon láhkaásahusaid mielde gáhttema birra. Diekkár
johtaleami birra ráfáidahtton guovllus sáhttá guoskevaª
hálddaªaneiseváldi mearridit dárkilet njuolggadusaid ovttasráπiid orohatstivrrain ja guovllustivrrain.
4. lobi friddja ja hehttekeahttá vuojehit ja sirdit bohccuid dain
osiin boazoguovllus gos boazu lobála∏∏at oaΩΩu leat ja lobi
johtit bohccuiguin árbevirolaª johtolagaid mielde. Johtolahkan
17
</p>
    <p>adnojuvvojit maiddái bissovaª sisa- ja olggoslástensájit boazofievrredeami várás.
Boazodoalu johtolagat eai galgga3 giddejuvvot, muhto
Gonagas4 sáhttá addit lobi nuppástuhttit johtolaga ja rahpat
oππa johtingeainnuid go govttolaª beroªtumiid geaΩil nu berre
dahkkot. Vahát mii ªaddá nuppás-tuhttima geaΩil dahje oππa
johtingeainnu rahpama geaΩil, galgá buhttejuvvot árvvoªteami2 olis man eananjuohkindiggi joπiha, jus muπui ii soabaduvvo. Gonagas sáhttá mearridit ahte maiddái gaΩaldat movt
dat oππa johtingeaidnu galgá leat, galgá biddjojuvvot
árvvoªteami háldui.2
Eanan mii lea váldojuvvon atnui dahje ∏ájehuvvon, ja visttit ja
rusttegat mat leat dán paragráfa 1. dahje 2. ∏uoggá vuoπul ceggejuvvon, eai sáhte Gonagasa4 dohkkeheami haga ja eananeaiggáda
lobi haga geavahuvvot eará ulbmiliidda go boazodollui eai ge
daguhuvvot earáide go boazodolliide ja mat devdet 1. ja 2. ∏uoggá
eavttuid.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. b. 1996 rájes res.mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Geah∏a lága geassemánu 1. b. 1917 nr. 1
3 Vrd. § 36
4 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
</p>
    <p>§ 111 Guoπohanvuoigatvuohta
Boazoguoπohanvuoigatvuohta sisttisdoallá vuoigatvuoπa guoπohit váriid ja eará meahcceeatnamiid, nu maiddái ovdalaª gilvojuvvon eatnamiid ja ovdalaª ládjosajiid mat leat sierra ja mat eai
leat ássanguovlluid eai ge dakkár gilvojuvvon eatnamiid olis mat
leat anus, jus dat eai leat áimmahuªªon eai ge leat anus dikªojuvvon guohtuneanamin, jus fal eanan ii leat áidojuvvon dakkár
áiddiin mii doallá bohcco. Gonagas2 sáhttá addit dárkilet mearrádusaid dan birra movt galgá ipmirduvvot dajaldat: áidi mii doallá
bohcco.
Gonagas2 sáhttá mearridit dihto goahccevuovdeguovlluide boazoguoπohangildosa vissis áigái, go adnojuvvo dárbbaªlaΩΩan vuovdeoπasmahttima ja oππasit ªaddama geaΩil. Gonagas2 sáhttá
maiddái muπui ráfáiduhttit dárkileappot mearriduvvon guovlluid
18
</p>
    <p>go leat erenoamáª ákkat dasa. Ráfáiduhttimat sáhttet maiddái
gustot johtimiidda.
Dat guovllut gos gildojuvvo boazoguohtun, berrejit buhttejuvvot seammasullasaª guohtuneatnamiiguin doppe gos lea vejolaª.
1 Vrd. § 26
2 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
</p>
    <p>§ 121 Áiddit ja eará rusttegat
Vuoigatvuohta ásahit rusttegiid mat dárbbaªuvvojt boazodoalus
addá lobi hukset gárddiid ja áiddiid, njuovvanrusttegiid, ªaldiid
ja eará rusttegiid máid boazodoalus dárbbaªa. Áiddit ja rusttegat
eai galgga2 biddjot nu ahte ªaddet dárbbaªmeahttun fastin dahje
mearkkaªahtti vahágin dahje hehttehussan eananeaiggádii dahje
eará vuoiggalaª beroªtumiid guovdu.
Áiddit ja rusttegat mat galget ∏uoΩΩut guhkit go ovtta bargobotta jagis, eai galgga2 huksejuvvot Gonagasa3 dohkkeheami
haga. Stuorát bistevaª rusttegat eai sáhte dohkkehuvvot ovdal go
lea dollon buot biraslaª váikkuhusaid fágamáhtolaª guorahallan
ja daid árvvoªtallan rusttega boazodoallofágalaª dárbbuid ektui.
Jus eananeaiggát ja vejolaª vuoigatvuoπalaª eanangeavaheaddjit
eai mieπa dasa, de sáhttá Gonagas3 addit lobi hukset rusttega
mávssu ovddas eananjuohkindikki árvvoªteami4 vuoπul vahágiid
ja hehttehusaid birra.
Áiddiid ja rusttegiid mat eai leat vuosttaª ja nuppi oasi mearrádusaid mielde, sáhttá guovllustivra gáibidit ovddasvástideaddji
njeaidit dahje rievdadit. Jus dat ii leat dahkkojuvvon dihto áigemeari sisa, de sáhttá boazodoalloagronoma ovttatmanu gaikkuhit
dahje rievdadahttit daid. Guovllustivra sáhttá válddi dán mearrádusa mielde addit boazodoalloagronomii. Goluid doaimmaide
dán mearrádusa mielde máksá ovddasvástideaddji ja dat leat
bággopántideami vuoππun.
Gonagas3 sáhttá addit dárkilet mearrádusaid gosa áiddit ja
eará rusttegat galget biddjot ja man málle mielde galget ráhkaduvvot, nu maiddái ee. mearridit makkárat áideávdnasat galget
leat. Gonagas3 sáhttá maiddái addit mearrádusaid das mainnalágiin bissovaª áiddit ja rusttegat galget ortnegis dollojuvvot ja
mearrádusaid geatnegasvuoπaid birra váldit eret áiddiid ja rust19
</p>
    <p>tegiid mat eai dollojuvvo ortnegis njuolggadusaid mielde dahje
mat eai leat ªat anus.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. b. rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. § 36
3 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
4 Geah∏a lága geassemánu 1. b. 1917 nr. 1
</p>
    <p>§ 131 Boaldámuªat ja muorat
Vuoigatvuohta boaldámuªaide ja muoraide mielddisbuktá vuoigatvuoπa váldit ieΩas atnui lobálaª boazodoalu doaimmahettiin
lastamuoraid, miestagiid, gaskasiid, sieπggaid, soahkerissiid,
sorvviid, goike bieggagah∏ahasaid, gah∏∏an ovssiid ja rissiid,
jalg∫áid ja gudduid, bessiid ja bárkku, sihke almmolaª ja priváhta eatnama nalde, go dat galget geavahuvvot:
a. boaldámuªªan
b. lavdnjegoπiide, gámmiide dahje áittiide, njalaide, buvrriide,
suonjiriidda ja luviide biergasiid ja borramuªaid várás,
c. goahtemuorran, bargoneavvun ja ávnnasin smávit atnubiergasiidda
d. gárddiide (jorriide (girtnuide), gárddiide),
e. ostemii ja bárkemii.
Varas lastamuorat ja varas rissit eai galgga2 váldojuvvot jus
dakko dahje dakko lahkosiin gávdnojit eará muorat mat heivejit
seamma atnui.
Vuovdeeaiggát sáhttá gáibidit mávssu varas lastamuoraid
ovddas mat váldojit eaiggáda vuovddis, muhto muπui ii sáhte
gáibiduvvot máksu muoraid ovddas mat lobála∏∏at váldojit dán
paragráfa vuoπul. Eananeaiggádii galgá2 dakkaviπe dieπihuvvot
go dakkár muorat váldojit maid ovddas son sáhttá mávssu gáibidit. Jus ii ªatta ovttamielalaªvuohta mávssu nalde, de sáhttá
gáibidit ahte mávssu sturrodat mearriduvvo eananjuohkindikki
árvvoªteami3 bokte.
Nu guhkás go ∏ájehuvvo leat dárbbaªlaΩΩan vuovddi seailluheami, oπasmahttima dahje oππasit ªaddama dihte dahje dan
dihte go guovllus lea muorravátni, de sáhttá Gonagas4 láhkaásahusaid bokte gárΩΩidit dahje áibbas gieldit2 muoraid váldimis
20
</p>
    <p>dárkileappot mearriduvvon guovlluin, ja dan olis mearridit ee.
ahte varas muorat sáhttet váldot duªªefal ∏ájeheami mielde.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. b. rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. § 36
3 Geah∏a lága geassemánu 1. b. 1917 nr. 1
4 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
</p>
    <p>§ 14 Bivdu ja guolásteapmi
Bivdo- ja guolástanvuoigatvuohta addá lobi lobálaª boazodoalu
doaimmahettiin boazoguovllus bivdit ja guolástit stáhta oktasaªmehciin ja dakkár stáhtaeatnamiin mat eai leat erenoamáΩit
mihtiduvvon dan orohaga siskkobealde gos doallu doaimmahuvvo, seamma eavttuiguin go dan gieldda, gili dahje báikegotti
fásta ássit gos oktasaªmeahcci dahje stahtaeanan lea. Stáhta
mihtiduvvon vuvddiin ja duoddariin boazoguovllu siskkobealde
galgá boazodolliid bivdin- ja guolástanvuoigatvuohta leat nu
movt lea leamaª doloª áiggi rájes.
Gonagas1 sáhttá mearridit ahte boazodolliin galgá leat aktovuoigatvuohta geavahit gitta guollebivdoneavvuid dárkileappot
mearriduvvon jávrriin ja johkaosiin eará stáhtaeatnamiin go
stáhta oktasaªmehciin. Gonagas sáhttá maiddái mearridit ahte
vissis eatnamiid, jávrriid ja johkaosiid nu go namuhuvvon ovddit
cealkagis, galget beassat bivdit duªªefal sii guπet doaimmahit
boazodoalu.
Bivddu ja guolásteami ovddas dán paragráfa mearrádusaid
vuoπul ii galgga máksojuvvot láigu ii ge goartadivat.
1 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
</p>
    <p>§ 151 Eatnama geavaheapmi boazoguovllus
Eananeaiggát dahje son geas lea geavahanvuoigatvuohta, ii
galgga2 geavahit eatnamis man ge ládje mii lea mearkkaªahtti
vahágin dahje hehttehussan boazodollui mii doaimmahuvvo dán
lága mielde. Ovddit cealkka ii datte hehtte eatnama dábálaª
geavaheami eanandollui, vuovdedollui dahje meahci eará geavaheami eanandoalloulbmiliidda.
21
</p>
    <p>Ovdal go dakkár doaimmat mat sáhttet ªaddat mearkkaªahtti
vahágin dahje hehttehussan boazodollui, álggahuvvojit, de galgá
dan birra dieπihuvvot guoskevaª orohatstivrii3 . Diehtu galgá
addot ma∫emusta golbma vahkku ovdal go lea jurdda álggahit.
Jus diehtu ii leat addon, dahje bealit eai soaba dan nalde ∏uohcá
go vuosttaª oasi mearrádus doibmii, de sáhttá guovllustivra
gieldit álggaheami dassoΩii go soahpamuª lea dahkkon dahje
eananjuohkindiggi lea gieπahallan áªªi.
GaΩaldat, ªaddá go doaibma vuostálaga dán paragráfa vuosttaª oasi mearrádusain, sáhttá ovdalgihtii ∏ilgejuvvot eananjuohkindikki árvvoªteami4 bokte. Árvvoªteapmi sáhttá maiddái
mearridit movt ja makkár eavttuiguin doaibma sáhttá ∏aπahuvvot. Árvvoªteami dollojuvvot sáhttá gáibidit juogo son guhte
áigu doaimma álggahit dahje orohatstivra3 orohatovdaolbmo
bokte. Jus orohatstivra ii leat orohahkii ásahuvvon, de sáhttá
boazodoalli dan orohagas masa doaibma gártá guoskat, gáibidit
árvvoªteami dollojuvvot.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidne
mánu 1. b. rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. § 36
3 Geah∏a § 8
4 Geah∏a lága geassemánu 1. b. 1917 nr. 1
</p>
    <p>Kapihtal IV.
Bohccuid merken, mearkkaid sisa∏áliheapmi ja eará
§ 161 Merkengeatnegasvuohta
Buot bohccot galget merkejuvvot dán kapihttala mearrádusaid
mielde ja lassi láhkaásahusaid mielde.
Miessi galgá merkejuvvot eaiggáda sisa∏állojuvvon merkii
ovdal golggotmánu 31. beaivvi dan jagi go lea riegádan. Guovllustivra3 sáhttá erenoamáª dilis miehtat guhkidit dán áigemeari,
muhto ii man ge dáfus ma∫∫elii go nuppe jagi miessemánu 31.
beaivái. Olggobealde boazoguovllu sáhttá departementa4 dahje
son geasa departementa lea addán válddi, addit dakkár lobi.
Galgá fuolahuvvot ahte dakkár ma∫iduvvon merken dáhpáhuvvá
dohkkehuvvon vugiid mielde ja heivvolaª dálkin.
22
</p>
    <p>Boazoeaiggáda oamastanvuoigatvuohta bohccuide mat eai leat
merkejuvvon mearrádusaid mielde ja nu ii sáhte eaiggátvuoπa
mearridit, dahje mat eai leat áigemeari sisa merkejuvvon, massojuvvo ja bohccot ªaddet dakkaviπe oktasaª oapmin. Dakkár bohccot galget vuvdojuvvot boazodoallostivrra addin dárkilet mearrádusaid mielde, ja boahtu mannat guoskevaª orohaga fondii. Jus
ii leat ásahuvvon orohatfoanda, dahje bohccuid gullevaªvuohta
eahpiduvvo, de sáhttá guovllustivra mearridit ahte árvu galgá
mannat guovllufondii5. Olggobealde boazoguovlluid galgá boahtu
geavahuvvot boazodoalloealáhusa doaimmaide boazodoallostivrra
addin dárkilet mearrádusaid mielde.
Olggobealde boazoguovlluid sáhttá departementa erenoamáª
dilálaªvuoπain ∏oavdit boazoeaiggáda bohccuid merkema geatnegasvuoπas, jus dat gávnnahuvvo heivvolaΩΩan dohkálaª boazodoalu joπiheapmái ja eará guoskevaª beroªtumiid ektui.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu 1. b. rájes 1996 res.mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. § 36
3 Geah∏a § 7
4 Eanandoallodepartementa
5 Vrd. § 32
</p>
    <p>§ 171 Mearkka sisa∏áliheapmi
Juohke ieªheanalis boazodoalli sáhttá gáibidit sisa∏álihuvvot
ovtta mearkka. NáittosguimmeΩagat geat ovttas doaimmaheaba
boazodoalu, sáhttiba gáibidit sisa∏álihuvvot goabbat mearkka ja
ovtta mearkka guπe nai mánnái.
Eanet olbmot guπet doaimmahit boazodoalu ovttas boazoguovllus, sáhttet geavahit oktasaª mearkka, jus guovllustivra2
dohkkeha ahte sin bohccot rehkenastojuvvojit oktan doallun (vrd.
4. § nuppi oasi).
Ossodatgottit, oasussearvvit2, rabas oasussearvvit3 dahje
sullasaª ovttastumit sáhttet gáibidit sisa∏álihuvvot duªªefal ovtta
mearkka.
Eaktun oaΩΩut sisa∏álihuvvot, atnit ja geavahit boazomearkka
lea ahte ohcci bohccot gullet dohkkehuvvon dollui mii lea ∏álihuvvon ieΩas nammii, dahje eará olbmo nammii namuhuvvon 4. §
nuppi oasis dahje 3. § goalmmát oasis.
23
</p>
    <p>Mearka ii sáhte4 váldot atnui boazomerkemii ovdal go lea
sisa∏állojuvvon. Jus ∏ájehuvvo ahte sisa∏állojuvvon mearka lea
dakkár ahte sáhttá seahkánit dahje boastut geavahuvvot, de
sáhttá sisa∏állineiseváldi gáibidit mearkka rievdaduvvot dahje
sihkkojuvvot5.
1 Rievdaduvvon lágaid bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu 1. b. rájes 1996 res.mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215) ja geassemánu 13. b. 1997 nr. 44 (gustovaª oππajagemanu 1. b. rájes 1999, res. mielde
suoidnemánu 17. b. 1998, nr. 615)
2 Geah∏a § 7
3 G∏. lága geassemánu 13. b. 1997 nr. 44
4 G∏. lága geassemánu 13. b. 1997 nr. 44
5 Vrd. § 36
6 Geah∏a § 18 – G∏. lága njuk∏amánu 1. b. 1983 nr. 8 § 16.
</p>
    <p>§ 181 Lassimearrádusat mearkkaid birra
Gonagas2 sáhttá mearridit dárkilet njuolggadusaid mearkkaid
birra, mearkkaid sisa∏áliheami ja sihkkuma3 birra ja movt vuoigatvuohta merkii sáhttá jorrat nuppi olbmui go doalli jápmá.
Gonagas2 sáhttá maiddái mearridit dárkilet njuolggadusaid
merkema ja rievdadeami birra go boazu jorrá oππa eaiggádii.
Njuolggadusain sáhttet addot mearrádusat movt galgá meannuduvvot geaΩotbealmisiin mii lea ihtán earáid go miesi eaiggáda
ellui.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. b. rájes 1996 res.mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
3 Geah∏a § 17
</p>
    <p>Kapihtal V. Dábálaª mearrádusat boazodoalu birra
§ 191 Boazodoallodieπáhus.2
Son guhte áigu geavahit boazodoallovuoigatvuoπas dán lága
mielde, galgá3 dieπihit guovllustivrii4 boazodoalloagronoma bokte
ovdal go álggaha doaimma. Jus áigu álggahit boazodoalu olggobealde boazoguovlluid mat leat ásahuvvon 2. § vuoπul, de galgá
dieπihit departementii5.
Ma∫∫il galgá nu guhká go boazodoallu bistá, juohke jagi
dieπihit orohatstivrii ovdaolbmo6 bokte dan orohagas gos boazo24
</p>
    <p>doallu doaimmahuvvo. Boazodoalu birra olggobealde boazoguovllu galgá dieπihuvvot departementii7.
Gonagas5 addá dárkilet njuolggadusaid dasa makkár dieπuid
dieπáhus galgá sisttisdoallat, dieπihanáigemeari birra jna. Gonagas5 sáhttá, jus gávnnaha dárbbaªlaΩΩan, goh∏∏ut boazodolliid
logahit bohccuid dakkár vuogi mielde man Gonagas mearrida.
Gonagasa5 dárkilet mearridan njuolggadusaid mielde galgá
orohatstivra ovdaolbmo bokte6 addit dieπáhusa guovllustivrii4
boazodoalu birra mii orohagas lea, earret eará boazologu birra,
geat áiggis áigái doaimmahit boazodoalu orohagas ja ieªguπet
doalu sturrodaga8 birra. Guovllustivra4 galgá seammaládje addit
dieπáhusa departementii boazoguovllu boazodoalu birra.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. b.rájes 1996 res.mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. § 33
3 Vrd. § 36
4 Geah∏a § 7
5 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
6 Geah∏a § 8
7 Eanandoallodepartementa
8 Geah∏a § 4
</p>
    <p>§ 201 Boazoeaiggáda doallogeatnegasvuohta
Doalu doalli ja doalu eará boazoeaiggádat leat geatnegasat2 fuolahit ahte boazodoallu doaimmahuvvo fágalaª dohkálaª vuogi
mielde gustovaª lágaid ja láhkaásahusaid mielde. Bohccot galget
álo leat dohkálaª bearráigeah∏u vuolde, ja dollojuvvot guohtumiin
lobála∏∏at, 2. §, gustovaª orohatplána mielde § 8a ja 11. § olis.
Doalu doallis galgá boazodoallu leat fidnun ja váldodoaibman.
NáittosguimmeΩagaide geat doallaba doalu ovttas 4. § nuppi oasi
mielde, guoská dát unnimusat nuppi náittosguoibmái.
Jus doalu doalli álgá eará bargui dahje eará váldodoibmii,
dahje doaimmaha boazodoalu eará boazoorohagas dahje olgoriikkas, sáhttá son fuolahit doallogeatnegasvuoπas gitta 2 jahkái
bálkáhemiin boazodoallomáhtolaª olbmo joπihit ieΩas boazodoalu.
Diekkár fápmudusa galgá dieπihit orohatstivrii ja guovllustivrii3 .
Guovllustivra3 sáhttá hilgut fápmudusa jus olmmoª geasa fápmudus lea addon, ∏ielgasit ii deavdde fágalaª gáibádusaid joπihit
doaimma dohkálaª vuogi mielde. Guovtti jagi sisa galgá doalli
25
</p>
    <p>juogo ieª doaimmahiªgoahtit doalu dahje lágidit doalu olbmui
guhte deavdá eavttuid 4. § vuosttaª oasis, dahje heaittihit doalu.
Guovllustivra3 sáhttá erenoamáª dilálaªvuoπain mieπihit guhkidit fápmudusáiggi badjel guovtti jahkái, ma∫∫el orohatstivrra
cealkámuªa.
Jus guovllustivra gávnnaha ahte doalu doalli dahje oktage
doalu eará boazoeaiggádiin suostá doallogeatnegasvuoπas, ii
doahttal orohahkii mearriduvvon deaddomeriid bohccuid sohkabeali ja agi mielde ja/dahje dollui alimus boazologu mearrádusa,
dahje earaládje lágida dahje meannuda nu ahte lea mearkkaªahtti vahágin ealáhussii dahje eará vuoigatvuoπala∏∏aide, de
sáhttá dat ma∫∫el orohatstivrra cealkámuªa mearridit unnidit,
heittihit dahje eará olbmui daguhit doalu, vrd. 34. §.
1 Rievdaduvvon lágaid bokte geassemánu 26. b. 1992 nr. 86 ja guovvamánu 23.
b. 1996 nr.7 (gustovaª suoidnemánu 1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. § 36
3 Geah∏a § 7
</p>
    <p>§ 211 Masttadeamit
Boazoeaiggát guhte iπiha vierrobohcco ieΩas ellui, galgá2 joπáneamos lági mielde dieπihit bohcco eaiggádii dahje dan orohaga
ovdaolbmui3 gosa navdá bohcco gullat. Son galgá vejolaªvuoπaid
mielde áittardit vierrobohcco dassáΩii go eaiggát dan sáhttá ieª
áimmahuªªagoahtit.
Boazoeaiggát guhte oaΩΩu dihtosii ahte sus leat bohccot earáid
siiddain, galgá2 joπáneamos lági mielde fuolahit ahte bohccot
áimmahuªªojuvvojit. Sus lea dasa lassin geatnegasvuohta máksit
ieΩas oasi goluin máid masttadeapmi lea mielddisbuktán. Jus ii
ªatta ovttamielalaªvuohta goluid máksima hárrái, de mearrida
loahpala∏∏at dan boazoguovllu stivra4 gos masttadeapmi lea
dáhpáhuvvan, goluid sturrodaga ja man ollu dain guhtege
galggaª máksit. Boazodoallostivra sáhttá mearridit ∏ujuheaddji
máksomeriid.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1.beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. § 36
3 Geah∏a § 8
4 Geah∏a § 7
26
</p>
    <p>§ 221 Masttadan bohccuid rátkin
Boazoeaiggáda gáibádusa mielde dahje ieΩas fápmudusa mielde
sáhttá orohatstivra2, dahje guovllustivra3, gáibidit masttadan
bohccuid rátkojuvvot. Go leat erenoamáª árttat sáhttiba maiddái
boazodoalloagronoma ja boazodoallohoavda gáibidit masttadan
bohccuid rátkojuvvvot. Rátkaga ii sáhte gáibidit doaimmahuvvot
guottet- ja ragatáiggi muπui go erenoamáª garra ákkat dasa gávdnojit ja go rátkit sáhttá almmá mearkkaªahtti hehttehusaid haga.
Juohke boazoeaiggát geas leat bohccot ealus, lea geatnegas4
veahkehit nu ahte gáibiduvvon rátkka sáhttá doaimmahuvvot.
Jus boazoeaiggát vuosttalda rátkima dahje suostá veahkeheamis
nu ahte rátkin ii ollaªuva, de sáhttá orohatstivra ovdaolbmo2
bokte dahje guovllustivra3 doaimmahahttit ∏ohkkema ja rátkima
boazoeaiggáda rehkega nala. Dakkár golut leat bággopántideami
vuoππun5 .
1 Rievdaduvvon lágaid bokte geassemánu 26. b. 1992 nr. 86 ja guovvamánu
23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu 1.beaivvi rájes 1996 res. mielde
guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Geah∏a § 8
3 Geah∏a § 7
4 Vrd. § 36
5 Vrd. bággol. kap.7
</p>
    <p>§ 231 Dieπáhus ∏ohkkema birra. Bearráigeah∏∏u.
Juohke boazoeaiggát gean eallu galgá ∏ohkkejuvvot merkema,
njuovadeami dahje rátkima várás, galgá2 áiggi munil dan dieπihit
orohaga ovdaolbmui3. Orohatovdaolmmoª galgá fas dieπihit
ránnáorohagaid ovdaolbmuide ja boazodoalloagronomii.
Orohaga ovdaolbmos3 ja eará orohatstivralahtuin3, boazodoallohálddahusa virgeolbmuin, politiijain ja boazoeaiggádiid ovddasteddjiin lea vuoigatvuohta dárkkistit mearkkaid4 .
Gonagas5 sáhttá addit dárkilet njuolggadusaid lassin dán
paragráfa mearrádusaide, earret eará das movt dát mearrádusat
galget heivehuvvot boazodollui olggobealde boazoguovlluid.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. § 36
3 Geah∏a § 8
4 Geah∏a kap. IV.
5 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
27
</p>
    <p>§ 241 Lobihemet guohttu bohccuid eretdoalvun.
Boazoeaiggát galgá2 dakkaviπe fuolahit ahte bohccot mat leat
olggobealde guohtuneatnama gos lobála∏∏at sáhttet guohtut dan
áiggi mas lea sáhka, sirdojuvvojit eret ja dolvojuvvojit guohtuneatnamii gos lobála∏∏at sáhttet leat.
Jus boazoeaiggát suostá geatnegasvuoπas dán paragráfa
vuosttaª oasi mearrádusaid mielde bohccuid dáfus mat guhtot
lobihemet siskkobealde boazoguovllu mii lea ásahuvvon 2. §
vuoπul, de sáhttá orohatstivra3, guovllustivra4 ahje boazodoallohálddahusa virgeolmmoª guπes lea dasa váldi, goh∏∏ut2 eaiggáda
vissis áigemeari sisa johtit lobálaª guohtuneatnamii. Jus boazoeaiggát ii doahttal mearrádusa, de lea son guhte goh∏∏uma addá
geatnegas fuolahit ahte johtin doaimmahuvvo boazoeaiggáda
rehkega nala.
Jus boazoeaiggát suostá geatnegasvuoπas dán paragráfa
vuosttaª oasi mearrádusaid mielde bohccuid dáfus mat guhtot
lobihemet olggobealde boazoguovllu mii lea ásahuvvon 2. §
vuoπul, de lea sihke boazodoallohálddahusa virgeolmmoª, fylkkamánni ja politiija geatnegas bidjat goh∏∏uma nu go namuhuvvon
lea ovddit oasis ja maiddái fuolahit ahte goh∏∏un ollaªuhttojuvvo,
jus oktage gean vuostá lea rihkkojuvvon, nu gáibida, dahje jus
almmolaª fuolaid geaΩil nu berre dahkkot. Jus lobihemet guohttu
bohccot gullet boazoguvlui, de lea guovllustivra4 ja orohatstivra3
geatnegas seammaládje go dás namuhuvvon virgeolbmot.
Jus bohccot mat lobihemet guhtot, leat mastan lobála∏∏at
guohttu bohccuide, de galgá rátkka doaimmahuvvot ovdal go
bohccot vuojehuvvojit eret.
Dan eiseválddi goh∏∏uma mielde mii lea namuhuvvon goalmmát oasis, leat buohkat geain leat bohccot guoskevaª guovllus, geatnegasat veahkehit nu ahte eretvuojeheapmi sáhttá ∏aπahuvvot.
Jus dárbbaªa duoπaªtusa geasa lobihemet guohttu bohccot
gullet dahje oaΩΩut goasttiduvvot vuojeheami goluid, de sáhttá eiseváldi namuhuvvon goalmmát oasis, goddit dahje váldit gitta
heivvolaª meari bohccuid ja maiddái vuovdit daid.
Jus lobihemet guohttu bohccot eai sáhte eret vuojehuvvot ja
jus bohccuid eaiggát ii njulge áªªi ovdal áigemeari man guovllustivra4 dahje virgeolmmoª namuhuvvon dán paragráfa goalmmát
oasis, lea bidjan, de sáhttá guovllustivra, boazodoallohálddahusa
virgeolmmoª ja olggobealde boazoguovllu maiddái fylkkamánni,
28
</p>
    <p>mearridit gottihit bohccuid dahje vuovdit daid eaiggáda rehkega
nala.
Golut mat gártet dán paragráfa mearrádusaid ollaªuhttima
geaΩil, leat bággopántideami vuoππun.
1 Rievdaduvvon lágaid bokte geassemánu 26. b. 1992 nr. 86 ja guovvamánu 23.
b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu 1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. § 36
3 Geah∏a § 8
4 Geah∏a § 7
5 Vrd. bággol. kap.7
</p>
    <p>Kapihtal VI. Ovddasvástádus vahágiid ovddas. Buhtten
§ 251 Objektiivvalaª ja oktasaª ovddasvástádus
Earret dán lága sierra mearrádusaid ja loΩΩemiid vuoπul lea boazoeaiggádis ovddasvástádus vahága ovddas máid boazu dagaha,
geah∏akeahttá siva.
Vahága ovddas máid boazu dagaha orohaga2 siskkobealde,
lea buot orohaga boazodolliin ovddasvástádus ovttas buohkaid
ovddas ja buohkain ovtta ovddas. Jus olggobealde orohaga2 leat
vahága dagahan bohccot mat navdojuvvojit gullat eaiggádiidda
mat doaimmahit boazodoalu orohagain das lahka, de lea daid
orohagaid boazodolliin seammaládje searválagaid ovddasvástádus sin guovdu geat leat vahága gillán. Gonagas3 sáhttá ráddjet
man guhkás olggobeallái orohaga dakkár ovddasvástádus galgá
leat fámus.
Vahága ovddas máid dakkár olbmuid bohccot dagahit geat 5. §
vuoπul doaimmahit boazodoalu olggobealde boazoguovllu2, geah∏a
várrelága4 17. §, leat sii guπet doaimmahit boazodoalu dan guovllus gosa vahágahtti bohccot navdojuvvojit gullat, ovddasvástideaddjin okta buohkaid ovddas ja buohkat ovtta ovddas.
Buhtadusgáibádus vahága ovddas nuppi oasi vuoπul sáhttá
sáddejuvvot dan orohaga stivrii ovdaolbmo5 bokte dahje njuolga
daid bohccuid eaiggádii, mat leat dagahan vahága.
Buhtadusgáibádusa mii boahtá orohahkii2 orohatstivrra6
bokte, galgá orohaga jahke∏oahkkin livdnet boazoeaiggádiidda
guπege boazologu ektui, muhto fal nu ahte boazoeaiggát guhte
29
</p>
    <p>duoπaªta ahte su bohccot eai leat leamaª mielde vahága dahkamis, ii leat geatnegas máksit maidege vahágis. Livdnejuvvon buhtadusmáksu lea bággopántideami vuoππun7.
Jus duoπaªtuvvo ahte leat eará orohaga bohccot dagahan
vahága dahje leat leamaª mielde vahága dagaheamis, de sáhttá
dán paragráfa mearrádusaid mielde gáibiduvvot dan orohagas
máksu ruovttoluotta (regressa).
1 Rievdaduvvon lágaid bokte geassemánu 26. b. 1992 nr. 86 ja guovvamánu
23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu 1. beaivvi rájes 1996 res. mielde
guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. § 26
3 Geah∏a § 2
4 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain
5 Láhka geassemánu 6. b. 1975 nr. 31
6 Geah∏a § 8
7 Vrd. bággol. kap. 7
</p>
    <p>§ 261 Ovddasvástádusaid loΩΩen mat ∏uvvot 25. §
25. § mearrádusat buhttenovddasvástádusa birra geah∏akeahttá
siva eai galgga gustot vahágiidda mat ªattaΩet lobálaª johtima
geaΩil, bisáneami dahje guoπoheami geaΩil johtolagaid nalde dahje
guohtuneatnamiin duoddariin dahje mehciin mat leat namuhuvvon 11. §:s jus ii lea∏∏a ªaddan mearkkaªahtti stuorit vahát go mii
adnojuvvo dábálaΩΩan gánnáhahtti ja dohkálaª doalus, dego omd.
jus guoπohanlohpi jna. lea adnojuvvon dainnalágiin ahte boazodoallu lea muhtun eananeaiggáda dahje vuoigatvuoπalaª geavaheaddji oapmeláidumiidda dahje vuovdái sierranassii ∏uohcan.
25. § mearrádusat ovddasvástádusa birra geah∏akeahttá siva
eai galgga gustot vahágiidda ge máid boazu lobálaª orodettiin
dagaª láddjejuvvon ªaddui, nu go suinniide mat leat soahttun
(láguhin), stáhkkán (stávrán) dahje ázis (háªes) jus ªaddu ii leat
áidojuvvon áiddiin mii doallá bohcco, dahje earaládje dohkála∏∏at
suodjaluvvon.
Orohagas man birra sárdnojuvvo 2. §:s, sáhttá sihke orohatstivra2 ja guhtege boazoeaiggát oaΩΩut eananjuohkindikki
árvvoªteami3 bokte ∏ilgejuvvot galgá go son beassat hukset áiddi
mii lea veahkkin sutnje ollaªuhttit doallogeatnegasvuoπa dahje
mii gáhtte su buhttenovddasvástádusain, jus earaládje ii sáhte
sohppojuvvot dakkár gaΩaldaga hárrái. Eananjuohkindiggi galgá
30
</p>
    <p>dalle maiddái mearridit gokko áidi galgá ceggejuvvot ja movt dat
galgá huksejuvvot. Eananjuohkindiggi sáhttá maiddái bidjat dan
eananeaiggáda nala geasa áªªi guoská, govttolaª oasi huksengoluin ja áiddi divondangoluin ma∫it áiggiid, dan ektui movt son
bealistis gártá atnit ávkki áiddis.
Seammaládje sáhttá eananeaiggát oaΩΩut eananjuohkindikki
árvvoªteami3 ∏ilget berre go oassi diekkár áiddi huksengoluin mii
lea namuhuvvon 11. §:s ja dán paragráfa nuppi oasis, biddjojuvvot boazoeaiggádiid nala.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr.7 (gustovaª suoidnemánu
1.beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr.215).
2 Geah∏a § 8.
3 Geah∏a § 27 ja lága geassemánu 1. b. 1917 nr.1
</p>
    <p>§ 271 Buhtadusárvvoªteapmi
Jus ii leat ovttamielalaªvuohta man boazoeaiggát dahje orohatstivra2 ovdaolbmo bokte lea ∏álala∏∏at duoπaªtan, mearriduvvo
buhtadusgáibádus vahága ovddas máid bohccot leat dagahan,
eananjuohkindikki árvvoªteami, dahje gielda- dahje gávpotrievtti
árvvoªteami bokte.
Gáibádus doallat riekteárvvoªteami galgá ovdandivvojuvvot
joπáneamos lági mielde. Dákkár gáibádusas galget addojuvvot nu
dárkilis dieπut go vejolaª áiggi birra ja saji birra goas ja gos vahát
lea dahkkojuvvon, vahága ªlájá birra ja viidodaga ja buhtadusgáibádusa sturrodaga birra. Jus lea vejolaª, de berrejit maiddái
addojuvvot dakkár dieπut main sáhttá leat ávki go galgá ∏ilget
geasa gullet bohccot mat vahága leat dagahan. Vejolaª vihtanat
ja eará duoπaªtusat berrejit maiddái dieπihuvvot.
Dikki ovdaolmmoª galgá farggamusat mannat geah∏adit
vahága go árvvoªteami gáibádus lea ovdandivvojuvvon.
Geah∏adeamis galget leat guoskevaª suohkana ja boazodoallohálddahusa ovddasteaddjit mielde, dikki ovdaolbmui fágalaª
árvvoªtallanveahkkin. Jus vejolaª de galgá maiddái guoskevaª
orohaga ovdaolmmoª leat mielde, ja maiddái sii guπet leat
árvvoªteami gáibidan. Jus lea ∏ielggas ahte ii leat dáhpáhuvvan
vahát bohccuid geaΩil de sáhttá dikki ovdaolmmoª ieΩas válddiin
hilgut áªªi.
Riekteárvvoªteapmi galgá doaimmahuvvot nu fargga go
vejolaª. Jus vahága leat dahkan bohccot mat navdojuvvojit gullat
31
</p>
    <p>3
</p>
    <p>dihto orohahkii , de galgá orohatstivra2 ovdaolbmo bokte álo
goh∏∏ojuvvot árvvoªteapmái.
Riekteárvvoªteami joπiheaddji sáhttá juohke dásis áªªemeannudeamis geah∏∏alit soabahit joksan várás soabatlaª ∏ovdosa.
Riekteárvvoªteamis galgá guorahallot leat go bohccot dagahan
vahága ja lea go vahát dakkár ahte sáhttá buhtadusa gáibidit ja
jus nu, de mearridit vahága árvvu ja mearridit buhtadusmávssu.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu 1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
- vrd. lága geassemánu 1. b. 1917 nr. 1.
2 Geah∏a § 8.
3 Geah∏a § 2
</p>
    <p>Kapihtal VII. Ieªguπet mearrádusat
§ 281 Johtaleapmi guovlluin gos bohccot leat guohtume
Juohkehaª guhte johtala guovlluin gos bohccot leat guohtume,
lea geatnegas2 geavahit ieΩas fuolalaªvuoπain ja várrogasvuoπain
nu ahte dárbbaªmeahttumit ii ráfehuhte ii ge gavdnje bohccuid
guoπudettiin, joπidettiin jna. Erenoamáª fuolalaª galgá leat
bohccuid rágatáiggi, guottetáiggi, mearkun-, rátkkaªan- ja njuovadanáiggi.
Guovllustivra sáhttá guoskevaª orohatstivrra ávΩΩuhusa
mielde bidjat eavttuid dahje dihto áigái áibbas gieldit stuorát
lágidemiid, valáªtallamiid, bivdobeanageah∏∏alemiid dahje sullasaª doaimmaid mat sáhttet leat erenoamáª vahágain boazodollui.
Mearrádus galgá gustot dihto mearriduvvon guovllus, ii ge sáhte
dahkkot ovdal go eananeaiggát ja suohkan leat oainnuideaset
cealkán. Jus mearrádus gusto dihto lágideapmái, galgá maiddái
lágideaddji beassat oainnus cealkit. Dakkár oktavuoπain sáhttá
guovllustivra addit ieΩas válddi dán oasi mielde boazodoalloagronomii.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23.. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu 1.beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Vrd. § 36.
</p>
    <p>32
</p>
    <p>§ 291 Beatnagat
Boazoguovlluin mat leat ásahuvvon 2. § vuoπul, leat fámus
∏uovvovaª mearrádusat beatnagiid hárrái lassin daidda njuolggadusaide mat láhkamearrádusaid vuoπul muπui leat fámus2:
Beatnaga eaiggádis ja hálddaªeaddjis lea erenoamáª ovddasvástádus3 das ahte beana dain guovlluin gos bohccot lobála∏∏at
leat, ii beasa ruohttat luovos muπui go duoπaªtuvvo ahte dat lea
dohkálaª geah∏u vuolde. Beatnaga eaiggát dahje hálddaªeaddji
galgá fuolahit ahte beana, vaikko vel lea ge geah∏u vuolde dahje
báttis, ii dárbbaªmeahttumit ráfehuhte ii ge gavdnje bohccuid,
geah∏a 28. §. Bohccuid eaiggát sáhttá gáibidit ahte beana mii
ráfehuhttá bohccuid, galgá veddojuvvot visttis dan botta go son
lea johtimin orrunsajiid dahje eanandoalu geassesajiid meaddel.
Cuo∫ománu 1. beaivvi rájes gitta borgemánu 20. beaivvi rádjái
galgá3 beatnaga eaiggát dahje hálddaªeaddji veaddit beatnaga
báttis dahje dohkála∏∏at veaddit visttis dahje áiddi siste dakkár
báikkiin gos bohccot lobála∏∏at leat. Gonagas4 sáhttá mearridit
ahte beatnagat galget veddojuvvot báttis dahje dohkála∏∏at leat
visttis dahje áiddiid siste vissis guovlluin, maiddái olggobealde
namuhuvvon mearreáiggi, jus dat boazodoalu guovdu lea erenoamáª dárbbaªlaª. Dán oasi mearrádusat eai guoskka beatnagiidda
mat leat anus boazodoalus eai ge oahpahuvvon oapmebeatnagiidda mat leat anus oapmeguoπoheamis. Politiija sáhttá erenoamáª dilálaªvuoπain ∏oavdit eaiggáda dahje hálddaªeaddji geatnegasvuoπas veaddit beatnaga báttis dahje visttis dahje áiddi
siste, ma∫∫il go guoskevaª orohatstivra lea beassan buktit ieΩas
oaivila.
Beatnaga mii akto ruohttá olbmo haga luovosin guovlluin go
namuhuvvon dán paragráfa nuppi oasis, sáhttá váldit gitta
boazoeaiggát, boazovázzi, boazobearráigeah∏∏i ja politiija dahje
olmmoª guhte daid ovddas doaibmá. Beatnaga mii ruohttá luovosin guovlluin gos lea veaddingeatnegasvuohta goalmmát oasi
vuoπul, sáhttá gii ihkinassii gitta váldit.
Beatnaga mii gávnnahallá bohccuid oaguheame dahje dastan
lahkosiin dan olis go lea oaguhan dahje vahágahttán bohccuid,
dakkár guovllus gos boazu lobála∏∏at oaΩΩu leat, sáhttá gii ihkinassii gitta váldit dahje goddit. Boazoeaiggát, boazovázzi dahje
boazobearráigeah∏∏i sáhttá mánu sisa gáibidit dakkár beatnaga
goddojuvvot, go namuhuvvon lea. Boazoeaiggát, boazovázzi dahje
33
</p>
    <p>boazobearráigeah∏∏i sáhttá maiddái gáibidit dakkár beatnaga
goddojuvvot, mas lea dáhpin bohccuid oaguhit, jus beana ii veddojuvvo báttis dahje visttis dahje áiddi siste, dan áiggi go bohccot
lobála∏∏at leat duovdagiin. Gáibádusas lea erenoamáΩit
bággo∏aπaheami bággenvuoππu bággo∏aπahanválddi olis
bággo∏aπahanlága 13. kapihttala njuolggadusaid vuoπul.
Gittaváldojuvvon beana galgá dikªojuvvot dohkálaª ládje. Dat
galgá joπáneamos lági mielde addojuvvot politiija háldui, mii
galgá meannudit gustovaª njuolggadusaid mielde gittaváldojuvvon omiid birra. Beatnaga eaiggát dahje hálddaªeaddji máksá
goluid mat leat gártan ja buhtadusa barggu ovddas.
Beatnaga eaiggát ja hálddaªeaddji leaba geatnegasat ovttas,
nubbi nuppi ovddas, máksit buhtadusa vahága ovddas máid
beana dagaha bohccuide ja goluid ja hehttehusaid ovddas mat
boazoeaiggádii gárttaΩet, go beana lágahemet oaguha dahje
gavdnje bohccuid, go bohccot lobála∏∏at leat orrume dahje joπidettiin, geah∏akeahttá siva.
Olggobealde nuppi paragráfas namuhuvvon boazoguovlluid
galgá suoidnemánu 9. b. 1926 láhka nr. 4 ovddasvástádusa birra
beatnaga dahkan oapmevahága ovddas adnojuvvot maiddái boazovahágiid hárrái, nu guhkás go láhka heive.
1 Rievdaduvvon lágaid bokte geassemánu 26. b. 1992 nr. 86 ja guovvamánu
23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu 1. beaivvi rájes 1996 res. mielde
guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Geah∏a rá∫ggáªtuslága § 354 nuppi oasi, lágaid suoidnemánu 29. b. 1926
nr. 4. ja miessemánu 29. b. 1981 nr. 38 kap. XI.
3 Vrd. § 36
4 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
</p>
    <p>34
</p>
    <p>§ 301 Jeagilbordin (jeagildoahpun). Boazofárbma j.ea.
Gonagas2 sáhttá láhkaásahusaid bokte heivehit jeagilbordima
boazoorohagain ja dárkileappot ráddjejuvvon guovllus áibbas
gieldit jeagilbordima, jus nu adnojuvvo dárbbaªlaΩΩan boazodoalu
geaΩil.
Gonagas sáhttá láhkaásahusaid bokte gieldit ahte earát go sii
geat devdet 3. § eavttuid atnigohtet boazoorohagaid guohtunresurssaid man ge lágan boazoprodukªuvdnii.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain
3 Geah∏a § 2
</p>
    <p>§ 311 Bággolotnun2
Gonagas sáhttá stáhtii gáibidit luvvejuvvot eatnama ja vuoigatvuoπaid, dás maiddái vuoigatvuoπaid mat ∏uvvot III. kapihttala,
ja maiddái vuoigatvuoπa buhtadusaide vahágiid ovddas máid
bohccot leat dagahan, go nu gávnnahuvvo dárbbaªlaΩΩan boazodoalu geaΩil siskkobealde 2. §:s namuhuvvon boazoguovllu, ja go
ferte rehkenastojuvvot ahte dákkár dahku eahpitkeahttá gártá
eambbo ávkin go vahágin.
Jus áªªi guoská vuoigatvuoπaid luvvemii mat ∏uvvot III.
kapihttala, de sáhttá áªªáskuhtti beassat buhtadeamis áªªáªkuhtton beali áªªegoluid jus áªªáskuhtton bealli ªiehtadallamiid
ma∫∫el lea hilgon dahje ii leat vástidan fálaldaga, ja son riekteárvvoªteami mearrádusa olis ii oa∏∏o eambbo go fálaldaga.
Muπui gustojit áªªegollonjuolggadusat lágas geassemánu 1. b.
1917 nr. 1 árvvoªteami ja bággolotnunáªªiid birra.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1.beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr.215).
2 Vrd. lága golggotmánu 23. b. 1959 nr. 3 § 30.
</p>
    <p>§ 321 Boazodoallofoanda
Sierranassii juohke boazoguovllu nammii mii ásahuvvo 2. §
vuoπul, galgá leat boazodoallofoanda mii lea guovllu várás
oktasa∏∏at dahje oktasa∏∏at má∫gga orohaga várás dahje duªªe
fal ovtta orohaga várás.
35
</p>
    <p>Gonagasa2 addin dárkilet mearrádusaid mielde galget ruπat
mat gullet boazodoallofoanddaide ásahuvvon miessemánu 12.
beaivvi 1933 lága olis boazodoalu birra ja ruπat mat gullet eará
foanddaide mat leat ásahuvvon boazodoalu ovdánahttima várás,
sirdojuvvot dán fondii. Dán fondii manná maiddái boahtu geaΩotbeljiid ja dovdameahttun bohccuid vuovdimis 16. § goalmmát
oasi mielde. Dasto vel mannet fondii resursadivadat badjelmeari
bohccuid ovddas, máid orohatstivra lea bidjan § 8b goalmmát oasi
mielde.
Boazodoallofoandda ruπat galget geavahuvvot boazoguovlluid3
boazoealáhusa ovdánahttimii.
Gonagas addá dárkilet njuolggadusaid foandda birra, dan olis
maiddái ruπaid hálddaªeami ja geavaheami birra, ja makkár
ulbmiliidda foandda ruπat galget geavahuvvot.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
2 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain.
3 Geah∏a § 2.
</p>
    <p>§ 33 Lassi láhkaásahusat
Gonagas1 sáhttá mearridit dárkilet njuolggadusaid lassin dán
láhkii ja dan ∏aπaheapmái, nappo omd. goh∏∏osiid ja dárkilet
njuolggadusaid boazolohkamiid birra, boazodoalu dieπihangeatnegasvuoπa birra, luohttevaªolbmuid válljemiid birra jna2 .
1 Eanandoallodepartementa res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr. 3372,
fápmudusmearrádusain
2 Geah∏a 8. § note 2.
</p>
    <p>§ 341 Bággodoaimmat
Juohke boazoeaiggát ja doalu doalli lea geatnegas ∏uovvut mearrádusaid máid orohaga orgánat, guovllustivra, boazodoallostivra
dahje eará alit válddit mearridit, go mearrádus lea dán lága
vuoπul dahje dán lága olis láhkaásahusaid mielde.
Guovllustivra dahje boazodoallostivra sáhttá bággodoaimmaid
álggaheami mearridit go lobála∏∏at dahkkon mearrádus rihkkojuvvo mearkkaªahtti ládje. Bággodoaibmamearrádus sáhttá leat
ahte bohccuiguin dahje ealuin ∏aπahuvvojit dárbbaªlaª doaimmat
36
</p>
    <p>eaiggáda rehkega nala. Bággodoaimmat sáhttet maiddái leat
unnidit, heaittihit dahje eará olbmui daguhit doalu.
Sáhttit mearrádusa lágalaªvuoπa geah∏∏alit dikki ovddas lea
dan duohken ahte váidinvejolaªvuohta lea geavahuvvon.
Áªªe∏uo∏∏aldahttin galgá ovddiduvvon ma∫emusta mánu sisa
ma∫∫el go váidaga vástádus lea guoskevaª olbmui sáddejuvvon.
Boazodoalloorgána mearrádus bággodoaimmaid birra lea
bággo∏aπaheami vuoππun, ja sáhttá ollaªuhttot bággo∏aπaheami
lága mearrádusaid mielde.
Goluid doaimmaide dán paragráfa mielde galgá boazoeaiggát
máksit ja dat leat bággopántideami vuoππun.
1 Lasihuvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
</p>
    <p>§ 351 Oktavuohta hálddaªanláhkii
Láhka guovvamánu 10. b. 1967 hálddaªanáªªiid gieπahallama
birra (hálddaªanláhka) gusto Gonagasa, departementta, fylkkadikki, boazodoallostivrra, guovllustivrra, boazodoallohoavdda ja
boazodoalloagronoma áªªegieπahallamii dán lága olis. Áªªiide
máid orohatstivra gieπahallá gustojit hálddaªanlága mearrádusat dan muddui go dat lea láhkaásahusaid bokte mearriduvvon.
1 Lasihuvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215).
</p>
    <p>§ 361 Rá∫ggáªtusovddasvástádus
Jus guhtege rihkku dán lága dahje láhkaásahusaid, goh∏∏osiid,
gildosiid dahje eará mearrádusaid mat leat addojuvvon dahje
doalahuvvon dán lága vuoπul, de rá∫ggáªtuvvo son sáhkuin2 jus
rihkkun ii deaivvahala garraset rá∫gunmearrádusaide3.
Geah∏∏aleapmi rá∫ggáªtuvvo seammaládje go ollaªuhttojuvvon
meattáhus. Maiddái láhkarihkkun várrameahttunvuoπa geaΩil
ja bahádaguide searvan rá∫ggáªtuvvo.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215 - § 34 rievdaduvvon §:n 36).
2 Vrd. rá∫g.lága § 27.
3 Vrd. rá∫g.lága § 396
37
</p>
    <p>§ 371 Fápmuiboahtin
Dát láhka boahtá fápmui dan rájes go Gonagas mearrida2.
Seammás heaittihuvvo "Lakkâ boazôælatusâ birra âd'dujuvvum mai mano 12. bæive 1933" ja "Lakkâ âd'dujuvvum mai mano
31. bæive 1935 lâsatusâ birrâ mai mano 12. bæive 1933 âd'dujuvvum lakkii boazôælatusâ birrâ".
Mearrádusat mat leat addojuvvon ovddeª lága vuoπul, galget
ain leat fámus jus eai leat dán lága mearrádusaiguin vuostálaga.
1 Rievdaduvvon lága bokte guovvamánu 23. b. 1996 nr. 7 (gustovaª suoidnemánu
1. beaivvi rájes 1996 res. mielde guovvamánu 23. b. 1996 nr. 215 - § 35 rievdaduvvon §:n 37).
2 Suoidnemánu 1. beaivvi rájes 1979 res. mielde geassemánu 22. b. 1979 nr.
3372.
</p>
    <p>38
</p>
    <p>39
</p>
  </body>
</document>
